%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex

% TODO: questions 3 à 5 + avec remise

%%% Début exercice %%%
\begin{exoApp}{15}{2}[Un sac de billes]
On dispose d'un sac de billes dont $9$ rouges, $5$ vertes et $7$ bleues. On pioche cinq billes au hasard successivement et sans remise. Calculer la probabilité de piocher :
\begin{enumerate}
		\item uniquement des billes d'une même couleur.
		\item uniquement des billes bleues sachant que toutes les billes sont de la même couleur.
		\item trois boules d'une couleur et deux d'une autre couleur.
		\item au moins une bille de chaque couleur.
		\item trois billes rouges sachant que les trois couleurs sont piochées.
\end{enumerate}
Reprendre l'exercice avec des tirages avec remise.
\end{exoApp}

\begin{correction}
Dans l'ensemble de l'exercice, on introduit, pour $i\in \interent{1 5}$, $R_i$ (respectivement $V_i$, $B_i$) l'événement \og{}obtenir une boule rouge (resp. verte, bleue) au $i$-ième tirage\fg{}.
\begin{enumerate}
	\item Notons $A$ l'événement \og{}obtenir uniquement des billes d'une même couleur\fg{}. Alors \[ A = \left(\bigcap_{i=1}^5 R_i\right) \cup \left(\bigcap_{i=1}^5 V_i\right) \cup \left(\bigcap_{i=1}^5 B_i\right). \]
	Les événements étant disjoints :
	\begin{align*}
		\PP(A) &= \PP\left(\bigcap_{i=1}^5 R_i\right) + \PP \left(\bigcap_{i=1}^5 V_i\right)+ \PP \left(\bigcap_{i=1}^5 B_i\right)
	\end{align*}
	D'après la formule des probabilités composées (et par équiprobabilité des tirages) :
	\begin{align*}
 	\PP\left(\bigcap_{i=1}^5 R_i\right) &= \PP(R_1) \PP_{R_1}(R_2) \hdots \PP_{R_1\cap R_2\cap R_3\cap R_4}(R_5)\\
	&= \frac{9}{21} \times \frac{8}{20}\times \frac{7}{19}\times \frac{6}{18}\times \frac{5}{17} = \frac{2}{17\times 19}
	\end{align*}
De même :
\begin{align*}
	\PP\left(\bigcap_{i=1}^5 V_i\right) &= \frac{5}{21}\times \frac{4}{20}\times \frac{3}{19} \times \frac{2}{18} \times \frac{1}{17} = \frac{1}{3\times 17\times 19 \times 21}\\
	\PP \left(\bigcap_{i=1}^5 B_i\right) &= \frac{7}{21}\times \frac{6}{20}\times\frac{5}{19}\times\frac{4}{18}\times \frac{3}{17}  = \frac{1}{3\times 17 \times 19}
\end{align*}
Finalement
\begin{align*}
	\boxed{\PP(A)} &= \frac{2}{17\times 19} + \frac{1}{3\times 17\times 19 \times 21}\times \frac{1}{3\times 17\times 19} = \boxed{\frac{148}{20349}}
\end{align*}
	\item En utilisant les résultats de la question $2$, notons $B$ l'événement \og{}obtenir uniquement des billes bleues\fg{}. On a \[ \PP(B) = \frac{1}{3\times 17 \times 19}.\]
	On souhaite calculer $\PP_A(B)$. Alors :
	\begin{align*}
		\boxed{\PP_A(B)} &= \frac{\PP(A\cap B)}{\PP(A)}\\
		&= \frac{\PP(B)}{\PP(A)} \text{ car } B\subset A\\
		&= \frac{\frac{1}{3\times 17\times 19}}{\frac{148}{3\times 17\times 19 \times 21}}\\
		&= \boxed{\frac{21}{148}}
	\end{align*}
	\item On applique le même raisonnement que la question 1. On calcule la probabilité des tirages possibles, en constatant par exemple que
	\[ \PP(R_1\cap R_2\cap R_3\cap V_4\cap V_5)=\PP(R_1\cap V_2\cap R_3\cap R_4\cap V_5) \hdots \]
	On remarque qu'une fois un tirage choisi (par exemple $RRRVV$), il y a $\binom{5}{3}$ possibilités amenant au même tirage (le choix des tirages $R$).

	Notons les tirages $AB$, où $A$ est la couleur apparaissant $3$ fois et $B$ la couleur apparaissant $2$ fois. On a :
	\begin{align*} % / 6
		\PP(RV) &= 10 \times \frac{9\times 8 \times 7\times 5\times 4}{21\times 20\times 19 \times 18\times 17} =\frac{40}{3\times 17\times 19}\\
		\PP(RB) &=  10 \times \frac{9\times 8 \times 7\times 7\times 6}{21\times 20\times 19 \times 18\times 17} =\frac{28}{17\times 19}\\
		\PP(VR) &= 10 \times \frac{5\times 4 \times 3\times 9\times 8}{21\times 20\times 19 \times 18\times 17} =\frac{40}{7\times 17\times 19}\\
		\PP(BR) &=  10 \times \frac{7\times 6 \times 5\times 9\times 8}{21\times 20\times 19 \times 18\times 17} =\frac{20}{17\times 19}\\
		\PP(BV) &=  10 \times \frac{7\times 6 \times 5\times 5\times 4}{21\times 20\times 19 \times 18\times 17} =\frac{50}{9\times 17\times 19}\\
		\PP(VB) &=  10 \times \frac{5\times 4 \times 3\times 7\times 6}{21\times 20\times 19 \times 18\times 17} =\frac{10}{3\times  17\times 19}\\
	\end{align*}
	Par incompatibilité des résultats, la probabilité recherchée est
	\begin{align*}
		\boxed{\PP(C)} &= \frac{40}{3\cdot 17\cdot 19}+\frac{28}{17\cdot 19}+ \frac{40}{7\cdot 17\cdot 19} + \frac{20}{17\cdot 19}+\frac{50}{9\cdot 17 \cdot 19} + \frac{10}{3\cdot 17\cdot 19}\\
		&= \boxed{\frac{4544}{20349}}
	\end{align*}
	\item Le nombre de cas possible est très élevé. Notons $D$ l'événement \og{}au moins une bille de chaque couleur est tirée\fg{}. L'événement $\overline{D}$ est composée des événements ayant $1$ seule couleur (dont la probabilité a été calculée en 1), ou $2$ couleurs. Dans ce cas, deux possibilités : $3$ billes d'une couleur et $2$ de l'autre (probabilité calculée en 3), ou bien $4$ d'une couleur et $1$ d'une autre. Déterminons la probabilité de ce dernier événement qu'on note $D_1$.

	Par le même raisonnement qu'en 3), et en notant $AB$ l'événement \og{}$4$ billes de couleur $A$ et $1$ de couleur $B$\fg{}, alors :
	\begin{align*}
		\PP(D_1) &= \PP(RB)+\PP(BR)+\PP(RV)+\PP(VR)+\PP(VB)+\PP(BV) \\
		&=5\cdot \frac{9\cdot 8 \cdot 7 \cdot 6 \cdot 7}{21\cdot 20\cdot 19\cdot 18\cdot 17} +
		5\cdot \frac{7\cdot 6 \cdot 5 \cdot 4 \cdot 9}{21\cdot 20\cdot 19\cdot 18\cdot 17} +
5\cdot \frac{9\cdot 8 \cdot 7 \cdot 6 \cdot 5}{21\cdot 20\cdot 19\cdot 18\cdot 17} +\\
&\quad  5\cdot \frac{5\cdot 4 \cdot 3 \cdot 2 \cdot 9}{21\cdot 20\cdot 19\cdot 18\cdot 17} +
5\cdot \frac{5\cdot 4 \cdot 3 \cdot 2 \cdot 7}{21\cdot 20\cdot 19\cdot 18\cdot 17} +
5\cdot \frac{7\cdot 6 \cdot 5 \cdot 4 \cdot 5}{21\cdot 20\cdot 19\cdot 18\cdot 17}\\
&= \frac{694}{6783}
	\end{align*}
	et finalement, par incompatibilité des différents tirages :
	\begin{align*}
		\boxed{\PP\left(\overline{D}\right)} &= \frac{148}{20349} + \frac{4544}{20349} + \frac{694}{6783} = \boxed{\frac{2258}{6783}}\\
		\text{et donc } \boxed{\PP(D)} &= \boxed{\frac{4525}{6783}}
	\end{align*}
	\item On va tout d'abord calculer la probabilité d'obtenir $3$ boules rouges $R^3$: (en gardant les mêmes notations qu'en 3) :
	\begin{align*}
		\PP(R^3) &= \PP(RV) + \PP(RB) \\
		&= \frac{40}{3\cdot 17\cdot 19}+\frac{28}{17\cdot 19} = \frac{124}{969}
	\end{align*}
	et finalement :
	\begin{align*}
		\boxed{\PP_D(R^3)} &= \frac{\PP(D\cap R^3)}{\PP(D)}\\
		&= \frac{\PP(R^3)}{\PP(D)} \text{  car }R^3\subset D\\
		&= \frac{\frac{124}{969}}{\frac{4525}{6783}} = \boxed{\frac{868}{4525}}
	\end{align*}
\end{enumerate}
Dans le cas où le tirage est avec remise, le raisonnement est strictement identique, seules les probabilités sont modifiées. \'A chaque tirage, il y aura $9$ rouges, $5$ vertes et $7$ bleues pour un totale de $21$ boules.

Par exemple :
\begin{align*}
	\PP(A) &= \underbrace{\left(\frac{9}{21}\right)^5}_{\text{que des rouges}} +\underbrace{\left(\frac{5}{21}\right)^5}_{\text{que des vertes}} +\underbrace{\left(\frac{7}{21}\right)^5}_{\text{que des bleues}} = \frac{3761}{21^4}
\end{align*}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
